<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Movimiento Libre</title>
    <link>http://www.movimientolibre.com</link>
    <description>Últimas publicaciones de Movimiento Libre.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Fri, 11 Mar 2016 16:26:32 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v1.0</generator>
    <webMaster>guivaloz@movimientolibre.com (Guillermo Valdes Lozano)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.movimientolibre.com/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El Poder de los Datos Abiertos</title>
      <link>http://www.movimientolibre.com/presentaciones/el-poder-de-los-datos-abiertos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">presentaciones-el-poder-de-los-datos-abiertos</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 13:08:00 -0600</pubDate>
      <author>guivaloz</author>
      <description><![CDATA[<p><a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/el-poder-de-los-datos-abiertos/05-se-incrementaron-los-accidentes-viales.jpg"><img src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/el-poder-de-los-datos-abiertos/05-se-incrementaron-los-accidentes-viales-small.jpg" alt="" class="diapositiva-sombra"></a> <a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/el-poder-de-los-datos-abiertos/08-los-ciudadanos-trabajan-con-los-datos-abiertos.jpg"><img src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/el-poder-de-los-datos-abiertos/08-los-ciudadanos-trabajan-con-los-datos-abiertos-small.jpg" alt="" class="diapositiva-sombra"></a> <a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/el-poder-de-los-datos-abiertos/09-en-los-datos-abiertos-de-enero-a-julio-de-2015.jpg"><img src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/el-poder-de-los-datos-abiertos/09-en-los-datos-abiertos-de-enero-a-julio-de-2015-small.jpg" alt="" class="diapositiva-sombra"></a></p>

<p>El 26 de febrero de 2016, <a href="http://www.pidesinnovacion.org/">PIDES Innovación Social</a> y la <a href="https://twitter.com/UKinMexico">Embajada del Reino Unido en México</a> organizan el <a href="http://www.pidesinnovacion.org/Iniciativas/ciudades-asi/">Encuentro de Ciudades Abiertas e Innovadoras 2016</a>.</p>

<p>Con el honor de exponer las experiencias del municipio que represento, he publicado la presentación titulada "El Poder de los Datos Abiertos Gubernamentales" donde compartimos el camino recorrido para lograr que la información sobre <strong>Seguridad Vial</strong> aparezca en <a href="http://datos.gob.mx/">datos.gob.mx</a>.</p>

<h3>Descargar</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/el-poder-de-los-datos-abiertos/poder-datos-abiertos-gubernamentales.pdf">Presentación PDF 5.6 MB</a></li>
<li><a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/el-poder-de-los-datos-abiertos/poder-datos-abiertos-gubernamentales.tar.gz">Fuentes LaTeX tar.gz 5.9 MB</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Taller de Git y GitHub</title>
      <link>http://www.movimientolibre.com/presentaciones/git-y-github-taller.html</link>
      <guid isPermaLink="false">presentaciones-git-y-github-taller</guid>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2015 23:40:00 -0500</pubDate>
      <author>guivaloz</author>
      <description><![CDATA[<p><a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/git-y-github-taller/git-y-github-taller-05.png"><img src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/git-y-github-taller/git-y-github-taller-05-small.jpg" alt="Git y GitHub 05"></a> <a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/git-y-github-taller/git-y-github-taller-07.png"><img src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/git-y-github-taller/git-y-github-taller-07-small.jpg" alt="Git y GitHub 07"></a> <a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/git-y-github-taller/git-y-github-taller-11.png"><img src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/git-y-github-taller/git-y-github-taller-11-small.jpg" alt="Git y GitHub 11"></a></p>

<p>En el <a href="http://www.gulag.org.mx/entradas/2015-09-02-congreso-2015.html">Congreso de Software Libre GULAG 2015</a> impartí el <strong>Taller de Git y GitHub</strong> durante el cual se mostraron y practicaron comandos de <strong>git</strong> así como las ventajas ofrecidas por <a href="https://github.com/">GitHub</a>.</p>

<h4>Descargar:</h4>

<ul>
<li><a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/git-y-github-taller/git-y-github-taller.pdf">Presentación PDF 232 KB</a></li>
<li><a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/git-y-github-taller/git-y-github-taller.tar.gz">Fuentes LaTeX 3.3 KB</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la Ciencia de Datos</title>
      <link>http://www.movimientolibre.com/presentaciones/ciencia-de-datos-introduccion.html</link>
      <guid isPermaLink="false">presentaciones-ciencia-de-datos-introduccion</guid>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2015 23:30:00 -0500</pubDate>
      <author>guivaloz</author>
      <description><![CDATA[<p><a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/ciencia-de-datos-introduccion/ciencia-de-datos-04.jpg"><img src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/ciencia-de-datos-introduccion/ciencia-de-datos-04-small.jpg" alt="Ciencia de Datos 04"></a> <a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/ciencia-de-datos-introduccion/ciencia-de-datos-09.jpg"><img src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/ciencia-de-datos-introduccion/ciencia-de-datos-09-small.jpg" alt="Ciencia de Datos 09"></a> <a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/ciencia-de-datos-introduccion/ciencia-de-datos-14.jpg"><img src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/ciencia-de-datos-introduccion/ciencia-de-datos-14-small.jpg" alt="Ciencia de Datos 14"></a></p>

<p>En el <a href="http://www.gulag.org.mx/entradas/2015-09-02-congreso-2015.html">Congreso de Software Libre GULAG 2015</a> impartí la conferencia <strong>Introducción a la Ciencia de Datos</strong> donde hable'sobre lo que hacen los <strong>Científicos de Datos</strong> y de lo que se necesita para llegar a serlo.</p>

<h4>Descargar:</h4>

<ul>
<li><a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/ciencia-de-datos-introduccion/ciencia-de-datos-introduccion.pdf">Presentación PDF 1.5 MB</a></li>
<li><a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/ciencia-de-datos-introduccion/ciencia-de-datos-introduccion.tar.gz">Fuentes LaTeX 1.4 MB</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Nuevas Tecnologías y Estándares para la Web</title>
      <link>http://www.movimientolibre.com/articulos/nuevas-tecnologias-estandares-web.html</link>
      <guid isPermaLink="false">articulos-nuevas-tecnologias-estandares-web</guid>
      <pubDate>Tue, 07 Apr 2015 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>guivaloz</author>
      <description><![CDATA[<p><img src="http://www.movimientolibre.com/articulos/nuevas-tecnologias-estandares-web/imagen.png" alt="Celular Tablet Computadora" /></p>

<p><strong>La Web</strong> se desarrolló entre marzo de 1989 y diciembre de 1990 por el inglés <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Tim_Berners-Lee">Tim Berners-Lee</a> con la ayuda del belga <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Robert_Cailliau">Robert Cailliau</a> mientras trabajaban en el <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/CERN">CERN</a> en Ginebra, Suiza, y publicado en 1992. Desde entonces, Berners-Lee ha jugado un papel activo <strong>guiando el desarrollo de estándares Web</strong> y por una <strong>Web semántica.</strong></p>

<p>En sus primeros años, la mayoría de las personas no veían las páginas web como algo práctico, porque los primeros sitios de búsqueda basaban su modelo de negocio en ofertar las mejores posiciones en los resultados. En aquellos años, encontrar algo útil tomaba mucho tiempo. Sólo <strong>a partir de 1999</strong>, <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Motor_de_b%C3%BAsqueda#Historia">con la llegada del buscador de Google</a>, se lograron <strong>que las búsquedas fueran más rápidas y sus resultados más efectivos.</strong></p>

<p>Hoy en día, con la gran cantidad y variedad de dispositivos conectados a Internet, aunado a la gran relevancia que implica aparecer lo más alto en los resultados de los buscadores, han puesto sobre la mesa nuevas técnicas para la construcción de los sitios web.</p>

<h3>Estándares abiertos</h3>

<p><a href="https://documentfreedom.org/openstandards.es.html">Los estándares abiertos</a> son esenciales para la interoperabilidad y la libertad de opción, frente al cierre de los datos y la consecuente dependencia del proveedor. Esto hace que los estándares abiertos sean esenciales para los gobiernos, empresas, organizaciones y usuarios individuales de las tecnologías de la información. Si no fuera por ellos, podríamos estar limitados a un sólo navegador de Internet o que tendríamos que pagar derechos para crear páginas web.</p>

<p><strong>La Web tiene sus bases en estándares abiertos</strong> como el protocolo HTTP y la codificación del HTML y CSS; así como de lenguajes de programación libres como el Javascript. Como ejemplo contrario, el <strong>Adobe Flash es un componente cerrado</strong> que funciona sólo con el reproductor de Adobe; desde hace años, empresas como <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Adobe_Flash_Player#Origen_flash">Apple han evitado este formato</a> por las complicaciones que provoca.</p>

<p>Este mismo requisito deben de tener los <strong>documentos descargables; recomendando evitar los tipos de archivos con formatos NO abiertos.</strong> Por ejemplo, poner archivos de Microsoft Word, Excel o PowerPoint limitan dichos contenidos a los usuarios tengan esos costosos programas, o bien que tengan copias no autorizadas de los mismos (lo se hace llamar como piratería de software). Es recomendable que los archivos que se pongan para su descarga sean de <a href="https://documentfreedom.org/open-standards-examples.es.html">texto puro TXT, CSV, PDF, ODT o PNG</a>.</p>

<p><a href="https://documentfreedom.org/openstandards.es.html" target="_blanck"><img class="img-responsive" src="http://www.movimientolibre.com/articulos/nuevas-tecnologias-estandares-web/document-freedom-day-banner-robots.jpg" alt="Document Freedom Day"></a></p>

<h3>Diseño y funcionalidad</h3>

<p><strong>La funcionalidad y el diseño de un sitio web</strong> son factores vitales que deben de complementarse para que el sitio web logre cautivar y servir al visitante. Para una institución, empresa u organización <strong>deben transmitir una imagen de acuerdo a su giro;</strong> básicamente de seriedad y solidez.</p>

<p><strong>La recomendación es mantener la forma y diseño constantes en todo el sitio web;</strong> el no hacerlo puede confundir al visitante. Del mismo modo, <strong>que el sitio esté en el mismo dominio;</strong> por ejemplo, si una parte se accede en www.tudominio.com y otra en www.enotrodominio.com no solo es una debilidad de identidad, sino que los buscadores de Internet pueden registrarlo como dos entidades distintas.</p>

<p><strong>La página de inicio del sitio web</strong> debe organizarse con claridad; <strong>ya que la mayoría de los visitantes necesitan encontar en ésta el enlace directo a lo que necesitan;</strong> con una distribución como en la siguiente ilustración:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.movimientolibre.com/articulos/nuevas-tecnologias-estandares-web/estructura-recomendada-pagina-inicial.png" alt="Estructura recomendada para la pagina inicial de un sitio web"></p>

<h3>Responsivo</h3>

<p>Hoy en día hay una gran variedad de <strong>dispositivos que pueden conectarse a Internet.</strong> Cada día se suman nuevos tipos, como <strong>celulares inteligentes, tablets, televisores, consolas de video juegos, etc.</strong></p>

<p>Originalmente las páginas web se diseñaban para verse en monitores de computadoras; pero los diferentes tamaños y disposiciones (horizontal y vertical) de las pantallas nos obligan a <a href="http://www.w3resource.com/responsive-web-design/overview.php">codificarlas para que sean responsivas</a>, esto significa que se adapten al tamaño del aparato.</p>

<p>De entre todas las alternativas para hacer un sitio web responsivo destaca la generosa aportación de <a href="https://about.twitter.com/">Twitter</a> al brindar su plataforma <a href="http://getbootstrap.com/">Twitter Bootstrap</a> como código abierto. Además de ser gratuito, es usado y mejorado por un gran número de desarrolladores; esto nos garantiza su confiabilidad y mejora constante.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.movimientolibre.com/articulos/nuevas-tecnologias-estandares-web/sitio-web-responsivo.jpg" alt="Sitio Web responsivo"></p>

<h3>HTML semántico y esquemas</h3>

<p><strong><a href="http://es.wikipedia.org/wiki/HTML_sem%C3%A1ntico">HTML semántico</a> es el uso de las etiquetas para reforzar la semántica, o el significado de la información</strong> en las páginas web. El HTML Semántico es procesado por los motores de búsqueda, como Google, Yahoo, Bing, etc. para tomar con certeza los elementos publicados.</p>

<p><a href="http://schema.org/">Schema.org</a> provee una colección de <a href="http://schema.org/docs/full.html">más de 50</a> esquemas, con buen número de ejemplos, que sirven de guía para implementarlos en los sitios web institucionales; ayudando a que los motores de búsqueda diferencien entre <a href="http://schema.org/Article">artículos</a>, <a href="http://schema.org/ContactPoint">contactos</a>, <a href="http://schema.org/GeoCoordinates">coordenadas geográficas</a>, <a href="http://schema.org/Dataset">datos</a>, <a href="http://schema.org/Place">lugares</a>, <a href="http://schema.org/GovernmentOrganization">organizaciones gubernamentales</a>, <a href="http://schema.org/Product">productos</a> y muchos más.</p>

<p><a href="http://www.movimientolibre.com/articulos/nuevas-tecnologias-estandares-web/google-developers-testing-tool-schemas.png"><img class="img-responsive" src="http://www.movimientolibre.com/articulos/nuevas-tecnologias-estandares-web/google-developers-testing-tool-schemas-small.jpg" alt="Google Developers herramienta para probar Schemas"></a></p>

<h3>Continuará...</h3>

<p>Con toda seguridad podemos afirmar que no dejarán de crearse nuevas tecnologías que impulsen la Web; y vaya que es relativamente joven. <a href="http://www.webat25.org/">En 2014 la Web cumplió 25 años.</a> <strong>Pero... ¿Cómo ha logrado ser lo que es? algunos de las razones son:</strong></p>

<ul>
<li><strong>Es universal:</strong> trabaja en gran número de dispositivos, en todos los sistemas operativos, con cualquier tipo de información, en cualquier lenguaje, todas las culturas, muchas maneras de conectividad y para personas con capacidades especiales.</li>
<li><strong>Está libre de pago por regalías.</strong></li>
<li><strong>Es descentralizada.</strong> En la red de redes hay servidores en todo el mundo; además, en órbita, es usada por los astronautas a bordo de la Estación Espacial Internacional.</li>
<li><strong>Está construida con estándares abiertos y con la colaboración de todos.</strong></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mensaje en The Talos Principle</title>
      <link>http://www.movimientolibre.com/articulos/mensaje-en-the-talos-principle.html</link>
      <guid isPermaLink="false">articulos-mensaje-en-the-talos-principle</guid>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2015 22:05:00 -0500</pubDate>
      <author>guivaloz</author>
      <description><![CDATA[<blockquote>
  <p>De: %442() Li</p>
  
  <p>Para: 69.74.657@2.61.746.96</p>
  
  <p>Asunto: F 6E</p>
  
  <p>De la manera en que yo lo veo, el mundo no viene con un manual de instrucciones. Tienes que averiguarlo por ti mismo. Un poco de aquí, un poco allí, júntalo, trata de entenderlo. Estoy bastante seguro de que existe una verdad, pero eso no significa que todos los que dicen que la conocen en realidad lo hagan. Por otra parte, no tiene por qué ser malo. Vivimos en un mundo increíble y buscar la verdad puede ser una verdadera aventura. Además, es bueno para el cerebro.</p>
  
  <p>En fin, eran solo unas cuantas divagaciones de tu viejo. No dejes que te desanime. Eres joven, tienes un montón de tiempo para averiguarlo.</p>
  
  <p>Con cariño, Papá.</p>
</blockquote>

<p><a href="http://www.croteam.com/talosprinciple/" target="_blank"><img class="img-responsive" src="http://www.movimientolibre.com/articulos/mensaje-en-the-talos-principle/talos-cat.jpg"></a></p>

<p>Esto aparece en una computadora dentro del video juego <a href="http://www.croteam.com/talosprinciple/">The Talos Principle</a>.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Equidad de Género en Informática</title>
      <link>http://www.movimientolibre.com/presentaciones/equidad-genero-informatica.html</link>
      <guid isPermaLink="false">presentaciones-equidad-genero-informatica</guid>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 11:00:00 -0600</pubDate>
      <author>guivaloz</author>
      <description><![CDATA[<p>Nuestro país ha tenido avances en la igualdad en el trabajo, gracias a ello, las mujeres tienen labores que antes se consideraban exclusivas para los hombres. Esto es positivo, pero México aun enfrenta varios retos como la <strong>discriminación, violencia de género y el equilibrio de los salarios.</strong></p>

<h3>Género Femenino en la Informática y Ciencias</h3>

<p>A pesar de las evidentes ventajas, muchas niñas ni siquiera se llegan a plantear una carrera en las TIC (Tecnologías de la Información y Comunicación). Esta situación se debe a más de un factor; que va desde la educación que los padres dan a sus hijas, hasta la falta de información entre las estudiantes, profesores y padres de lo que una carrera en las TIC puede ofrecer.</p>

<p>Este problema también está presente en las ciencias. Como muestra, sólo 6.6% de los físicos del <a href="http://www.cern.ch">CERN</a> son mujeres.</p>

<h3>Usuarios de Internet en México</h3>

<p>De acuerdo a los datos del INEGI el acceso a Internet se distribuye por igual entre las mexicanas y los mexicanos. Por lo que está claro que sí hay equidad en ésto y no representa un factor para la situación que mostramos.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/equidad-genero-informatica/mexico-historico-usuarios-internet-2006-2013.png" alt="Histórico de Usuarios de Internet en México"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/equidad-genero-informatica/mexico-distribucion-sexo-edad-internet-2014.png" alt="Distribución por Edad, Sexo en Internet en México"></p>

<h3>Discriminación de Género</h3>

<p>Quienes discriminan designan un trato diferencial o inferior en cuanto a los derechos y las consideraciones sociales de las personas, organizaciones y estados.</p>

<p>Hacen esta diferencia ya sea por el color de piel, etnia, <strong>sexo</strong>, edad, cultura, religión o ideología.</p>

<h3>¿Qué provoca el poco interés del género femenino en las TICs?</h3>

<ul>
<li>La <strong>educación en la mayoría de los hogares mexicanos</strong> desmotiva a las niñas a aspirar una profesión. En la generalidad se les inculca que la labor de la mujer es el hogar y la crianza de los hijos.</li>
<li>Los <strong>juguetes</strong> y la <strong>publicidad en los medios masivos de comunicación</strong> acentúan este estereotipo.</li>
<li>La <strong>falsa idea</strong> de que las mujeres son malas para las matemáticas y problemas razonados.</li>
<li>Y creer que las TICs son sólo para hombres.</li>
</ul>

<h3>Datos del género femenino en el sistema educativo de EE.UU.</h3>

<p>El dato más grave es que al paso de los años ha disminuido el porcentaje de matrícula femenina en las carreras de ciencias de la información:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/equidad-genero-informatica/porcentaje-matricula-femenina-licenciatura-cci-eeuu.png" alt="Porcentaje de Matrícula Femenina en las Carreras de Ciencias de la Computación e Información en EE.UU."></p>

<p>Al examinar el resultado promedio de las pruebas I.Q. de las diferentes carreras se concluye que las pocas mujeres que estudian Ingenieria, Física, Filosofía tienen un resultado más alto. No significa ésto que sean menos inteligentes las que estudien las otras carreras; sencillamente es que el promedio es menor porque se aplica a más personas, a una muestra más grande que la primera.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/equidad-genero-informatica/carreras-universitarias-promedio-iq-genero-eeuu.png" alt="Promedio de los resultados IQ Porcentaje de matrícula femenina en EE.UU."></p>

<h3>Género femenino en la industrial del software</h3>

<p>Hace algunos meses las empresas más grandes y emblemáticas de la informática publicaron sus Reportes de Diversidad. En el caso de Google, sólo 3 de cada 10 empleados son mujeres. También es muy relevante el escaso porcentaje de hispanos y afroamericanos.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/equidad-genero-informatica/google-diversity.png" alt="Reporte de Diversidad de Google 2014"></p>

<p>La industria de la información está en constante crecimiento. Por ejemplo, en el campo del Software Libre, la Linux Fundation pronostica un incremento en la demanda de especialistas en sistemas y de desarrolladores de GNU/Linux.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/equidad-genero-informatica/linux-fundation-2013-linux-jobs.jpg" alt="Reporte de Trabajos en Linux para 2013"></p>

<p>Es clara la necesidad de ingenieros en informática y desarrolladores de software en EE.UU. Este déficit de especialistas, en mujeres y hombres ha alertado al gobierno norteamericano y a las grandes industrias del software; los cuales han comenzado a tomar acciones al respecto.</p>

<p>Podría ser que nuestro país tenga este problema en un nivel más grave. Pero hagamos que ésto sea un motivo importante para hacer el esfuerzo de provocar un cambio social preparándonos para las tecnologías emergentes.</p>

<h3>Tecnologías Emergentes</h3>

<p>Las tecnologías emergentes son aquellas ramas científicas que están en pleno desarrollo y que prometen que en el futuro inmediato, dentro de pocos años, harán un cambio trascendental en nuestras vidas.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/equidad-genero-informatica/tecnologias-emergentes.png" alt="Tecnologías Emergentes"></p>

<ul>
<li><strong>Informática:</strong> Definitivamente la humanidad ya ha cambiado con la informática y el internet.</li>
<li><strong>Robótica:</strong> Los vehículos autónomos podrían circular en nuestras calles dentro de dos años. Más adelante, se estima que conviviremos con robots en veinte años.</li>
<li><strong>Nanotecnología:</strong> Trata sobre construir al nivel molecular y las máquinas microscópicas. Los visionarios hablan que será posible desde curar enfermedades con microrobots hasta construir un ascensor espacial que nos lleve a una estación espacial en órbita.</li>
<li><strong>Biotecnología:</strong> Es el dominio de los genes y la simbiosis entre seres vivos y máquinas. Imagine simplemente aprovechar la luz del Sol y el agua de los mares con plantas genéticamente modificadas.</li>
</ul>

<p>La informática es sólo la <em>antesala</em> de lo que nos depara. Razón por demás para motivar a nuestras hijas e hijos para que no dejen de prepararse para el futuro.</p>

<h3>¿Qué hacer para que haya más mujeres en la Informática y las Ciencias?</h3>

<ul>
<li><strong>Como padres:</strong> inspirar, educar y equipar a nuestras hijas e hijos por igual para que adquieran las habilidades que necesitarán en el futuro.</li>
<li><strong>Como educadores:</strong> cambiar la actitud y descartar estereotipos; invitar a niñas a visitar empresas donde conozcan los profesionales TIC y ver cómo trabajan.</li>
<li><strong>Como empresarios:</strong> respetar la ley del trabajo (a trabajos iguales, igual salario) así como contratar por actitud, habilidad y conocimiento.</li>
<li><strong>Como gobernantes:</strong> se dió un primer paso con la ley de equidad de género en los diputados. Sigue modernizar el sistema educativo.</li>
</ul>

<h3>Video inspirador</h3>

<iframe width="560" height="315" src="//www.youtube.com/embed/XP3cyRRAfX0?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<h3>Descargas</h3>

<p>Descargue la <a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/equidad-genero-informatica/equidad-genero-informatica.pdf">Presentación Equidad de Género en Informática</a> como un archivo PDF de 3.3 MB. Además de los <a href="http://www.movimientolibre.com/presentaciones/equidad-genero-informatica.tar.gz">archivos fuente</a> de 7.6 MB.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://girlsinict.org">Niñas en las TIC</a></li>
<li><a href="http://internationalwomensday.web.cern.ch">Celebrating women in particle physics</a></li>
<li><a href="http://cerncourier.com/cws/article/cern/30150">Power and prejudice: women in physics</a></li>
<li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Discriminación">Wikipedia: Discriminación</a></li>
<li><a href="https://www.amipci.org.mx/es/estudios">Estudios de la Asociación Mexicana de Internet</a></li>
<li><a href="http://www.qatar.cmu.edu/news/view/1296">Carnegie Mellon urges young women to consider computer science</a></li>
<li><a href="http://nces.ed.gov/programs/digest/d12/tables/dt12_349.asp">Degrees in C.I.S. conferred by sex of student</a></li>
<li><a href="http://www.google.com/diversity">Google Diversity Report</a></li>
<li><a href="http://www.linuxfoundation.org/">Linux Fundation</a></li>
<li><a href="http://www.gartner.com/newsroom/id/2819918">Gartner's 2014 Hype Cycle for Emerging Technologies</a></li>
<li><a href="http://girlswhocode.com/">Girls Who Code</a></li>
<li><a href="https://www.madewithcode.com/">Google Made With Code</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=XP3cyRRAfX0">Verizon Commercial 2014, Inspire Her Mind</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>XFCE4 deshabilitar agente GPG y habilitar agente SSH</title>
      <link>http://www.movimientolibre.com/apuntes/xfce4-deshabilitar-agente-gpg-habilitar-agente-ssh.html</link>
      <guid isPermaLink="false">apuntes-xfce4-deshabilitar-agente-gpg-habilitar-agente-ssh</guid>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2014 09:15:00 -0500</pubDate>
      <author>guivaloz</author>
      <description><![CDATA[<h4>Problema</h4>

<p>En una instalación nueva de <a href="http://www.xfce.org/">XFCE</a> noté que por defecto ejecutaba el agente <a href="https://gnupg.org/documentation/manuals/gnupg/Invoking-GPG_002dAGENT.html">GPG</a>. Al tratar de eliminar llaves SSH hubo dificultades con el programa <code>ssh-add</code> ya que su agente no estaba en ejecución.</p>

<h4>Solución</h4>

<p>Para que XFCE4 lanze el agente SSH en lugar del de GPG ejecute:</p>

<pre><code>$ xfconf-query -c xfce4-session -p /startup/ssh-agent/type -n -t string -s ssh-agent
</code></pre>

<h4>Verifique</h4>

<p><img src="http://www.movimientolibre.com/apuntes/xfce4-deshabilitar-agente-gpg-habilitar-agente-ssh/xfce-editor-de-configuracion-ssh-agent.png" alt="XFCE4 Deshabilitar agente GPG habilitar agente SSH" /></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Enmascarar paquetes en Gentoo Linux</title>
      <link>http://www.movimientolibre.com/apuntes/gentoo-portage-enmascarar.html</link>
      <guid isPermaLink="false">apuntes-gentoo-portage-enmascarar</guid>
      <pubDate>Sat, 26 Jul 2014 13:00:00 -0500</pubDate>
      <author>guivaloz</author>
      <description><![CDATA[<p><a href="http://www.movimientolibre.com/apuntes/gentoo-portage-enmascarar/gentoo-portage-enmascarar.png"><img class="img-responsive" src="http://www.movimientolibre.com/apuntes/gentoo-portage-enmascarar/gentoo-portage-enmascarar-small.png"></a></p>

<p>Para evitar que una determinada verisón de un paquete de software se instale en Gentoo Linux podemos <em>enmascararlo</em>.</p>

<p>Por ejemplo, necesito quedareme con PostgreSQL versión 9.2, aunque la versión 9.3 ya está marcada como estable. La razón es que las extensiones PostGIS estables son para la versión 9.3 de PostgreSQL.</p>

<p>Primero, verifico que tengo instalada la 9.3...</p>

<pre><code># equery list "postgresql*"
 * Searching for postgresql* ...
[IP-] [  ] dev-db/postgresql-base-9.3.3:9.3
[IP-] [  ] dev-db/postgresql-server-9.3.3:9.3
</code></pre>

<p>Así que aprovecho las nuevas características del Portage para enmascarar. Creo un directorio llamado <strong>package.mask</strong> en <strong>/etc/portage</strong>:</p>

<pre><code># cd /etc/portage/
# mkdir package.mask
</code></pre>

<p>Y en dos archivos de texto, escribo la expresión <strong>>=categoría/paquete-nn.nn</strong></p>

<pre><code># echo "&gt;=dev-db/postgresql-base-9.3" &gt; package.mask/dev-db_postgresql-base
# echo "&gt;=dev-db/postgresql-server-9.3" &gt; package.mask/dev-db_postgresql-server
</code></pre>

<p>Dichas expresiones equivalen a decir: <em>enmascara todas las versiones iguales o mayores a 9.3 del PostgreSQL</em>.</p>

<p>Verifico...</p>

<pre><code>minos portage # equery list "postgresql*"
 * Searching for postgresql* ...
[IP-] [M ] dev-db/postgresql-base-9.3.3:9.3
[IP-] [M ] dev-db/postgresql-server-9.3.3:9.3
</code></pre>

<p>Ahora sí, puedo desinstalar la versión 9.3 e instalar la 9.2 sin temor que me la cambie en un futuro.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
